<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>zou</title>
    <link>https://archidor.github.io/</link>
    <description>Recent content on zou</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://archidor.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>手</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0618/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0618/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>必要なもの</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0614/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 12:04:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0614/</guid>
      <description>アントワープの古本屋でベルギー詩のアンソロジーを購入したときのメモ。
1930年代、ジェオ・ノルジュは、フランツ・ヘレンスの「詩は必要なのか」（La poésie est-elle nécessaire ?）という問いに、「ならば人間は必要なのか」（Et l&amp;rsquo;humain est-il nécessaire ?）と逆に問いかけることで応答した（これはある詩人の一節から取られたものらしいのだが、誰のものかがよくわからない）。一見、おお、そうだ、と頷きたくなるが、困惑もする。詩は不要だと言いたげな反語的な問いかけに、人間を対置させている。人間を不要だとは言えない。もしそう言うなら、ノルジュはこう続ける。「さもなくば、神を讃えよ。」（Sinon, à la gloire de Dieu）。しかし人間が必要ならなぜ詩も必要になるのだろう。必要というよりは、nécessaireを必然、不可欠なものと捉えた方がわかりやすいかもしれない。人間が存在する必然性というのは、造物主である神が決めること。つまり、神にでもならない限り、人間の側から必然性をどうこう言うことはできない。だから、人間が作り出す詩も、間接的には神の作り出すものだから、その必然性をどれほど問いかけようと、神の領域なのである。必要なのか、と問いかけること自体が間違っているのだ、と。
ただ、ヘレンスが発したこの問いは、当時の詩の読者数の減少を踏まえた人間社会における現実的な問題であった。つまり、人間が生きていく上で、美味しいご飯やお金が不可欠なのと同じように、詩はないとダメなのだろうか。また詩よりもエンターテイメント性の高い映画・ドラマやゲームを人々が求めているのに対して、「では詩は？」と問うているのである。そこに、神の領域を持ち出すのは、最初の質問に対して、論点がズレているのでは？と思えてしまう。
この種の不要論はいまや詩どころか文学、人文学全体に行き渡るどころか、染み込んでしまっている。この議論が飽きるほど繰り返されるのも、詩や文学が神＝不可知の領域に関わるからなのだろう。パンが詩よりも有用であるのは明白なのに、詩がパンよりも有用であるという証明を迫られている時代である。そこでは、ノルジュのように「文学は必要である。なぜなら、神が作ったものだから」というアイロニカルな主張も通用しない。エリュアールの頃なら、ノルジュの言う神を、「万人」だと真剣に考えられていたと思う。
思いつきでしかないが、フランス語圏の現代詩は、詩の必然性について、神学を経由するものと、人間学を経由するものがあったように思える。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>対称原理</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0610/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 12:04:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0610/</guid>
      <description>ある精神分析家曰く「犬に噛まれたので歯医者に行った」という統合失調症患者の心には「噛む」主語を犬と自分で混同（誤謬）→噛む人は道徳的に悪（正常）→道徳的に悪い歯は身体的にも悪（誤謬）→歯医者に行く（正常）という交互の推論が働くそうだ。必ず交互の論理が働く理由がまだよくわからないが、若干狂気めいた文章には、正常と誤謬の論理が混在しているというのは、わかる気がする。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>