<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on zou</title>
    <link>https://archidor.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on zou</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://archidor.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>手</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0618/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0618/</guid>
      <description>アントワープの語源は「手を投げる」（hand-werpen）という意味らしく、手にまつわるオブジェが至るところにある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>必要なもの</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0614/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 12:04:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0614/</guid>
      <description>アントワープの古本屋でベルギー詩のアンソロジーを購入したときの思いつき。
1930年代、ジェオ・ノルジュは、フランツ・ヘレンスの「詩は必要なのか」という問いに、「ならば人間は必要なのか」と逆に問いかけることで応答した（これはある詩人の一節から取られたものらしいのだが、誰のものかがよくわからない）。なんとなく読んだとき、そうだそうだ、と頷きかけたものの、よくよく立ち止まってみると、あれ、どういうことだ？と困惑もした。
まず、詩は不要だと言いたげな反語的な問いかけに、より大きいレベルでの人間を比較対象に持ってきている。ここはわかる。そしてこの人間を不要だとは言えない、というのも何となくわかる。というのも、直後にノルジュは、それでも人間は不要だと言い張る人に向けてこう書いているからだ──「そうでないなら、神を讃えよ」。つまり、人間が存在する必要性＝必然性というのは、造物主である神が決めることであり、人間の側からこの必然性をどうこう言うことはできない、ということになる。そしてここから、人間が作り出す詩も、間接的には神の作り出すものなのだから、その必然性をどれほど問いかけようと、依然として神の領域なのである、と言いたいのだということが見えてくる。不可知の世界で「必要なのか？」と問いかけること自体が間違っているのだと言いたいのだと思う。
完全に納得ができなかったのはは、ヘレンスが発したこの問いが、もともと1930年代当時の詩の読者数の減少という現実的な問題を受けて出されたものであったということと関係している。つまり、ヘレンスが投げかけた問いは、人間が生きていく上で、美味しいご飯やお金が不可欠なのと同じように、詩はないとダメなのだろうか、という問いだったはずであり、詩よりもエンターテイメント性の高い作品（映画とか）を人々が求めているのに対して「では詩は？」と問いかけるものだったのではないか、と思うのである。このような人間社会の必要性を問いかける答えとして、神の領域を持ち出すのは、論点がズレているのでは？と思えてしまい、自分が読み間違えているのかもしれないが、どうにも腑に落ちない部分があった。
この種の不要論はいまや詩どころか文学、人文学全体に行き渡るどころか、どっぷり染み込んでいる。この議論が今日まで繰り返されているのも、きっと、詩や文学が神＝不可知の領域に関わっているからなのだろう。パンが詩よりも有用であるのは明白なのに、詩がパンよりも有用であるという証明を迫られたら、どうしたら良いのか。そこでは、ノルジュのように「文学は必要である。なぜなら、神が作ったものだから」というアイロニカルな主張も通用しそうにない。
パンと詩で思い出したが、エリュアールのように、ノルジュの言う神を、「万人」と考えることもできるかもしれない。これは、思いつきでしかないが、フランス語圏の現代詩は、こうした詩の必然性について、神学を経由するものと、人間学（人類学）を経由するものが考えられるような気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>対称原理</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0610/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 12:04:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0610/</guid>
      <description>ある精神分析家曰く「犬に噛まれたので歯医者に行った」という統合失調症患者の心には「噛む」主語を犬と自分で混同（誤謬）→噛む人は道徳的に悪（正常）→道徳的に悪い歯は身体的にも悪（誤謬）→歯医者に行く（正常）という交互の推論が働くそうだ。必ず交互の論理が働く理由がまだよくわからないが、若干狂気めいた文章には、正常と誤謬の論理が混在しているというのは、わかる気がする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「落語の国の精神分析」</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0608/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2018 12:04:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0608/</guid>
      <description> メモ
生と死と死体について 半次の病理はいわゆる「社会病質」的な、より現代的な言葉で表現すればパーソナリティ障害的なものである。彼らは倒錯的に快と不快をすり替えたり、善と悪を転倒させたりすることを楽しんでいるし、そうした世界を共有した人間同士で群れをなし、その内部にもうひとつの別の世間を生み出し、別の転倒した規範に従うのである。（藤山2012、39頁）
屑屋：死体と生きた人間の区別がない。生きた人間の世界でも死の世界でもなく、死体の世界にいる。
まず長屋や漬物屋と屑屋・半次の対立（生きた世界とそうではない世界）があり、さらに屑屋・半次の中での対立（死体の世界と死＝転倒の世界）へと掘り下げられている。半次においては、また生者と死者の対立は明確だが、屑屋においてはそれがない。
不条理について 実際には私たちの日常の大半は繰り返しであり、本質的な乗り越えや解決はほとんどの場合絵空事である。だから、不条理演劇で描かれている世界は、ある意味、まったく不条理ではない。それどころか、あまりにも現実的な世界であり、その言いで「超」現実的である。
Bis. 転移性恋愛について  恋愛感情は転移と抵抗によるものである。医者は恋愛感情を引き受けてはならない。 ただし、恋愛感情は抵抗が創造するのではなく、既にある感情を利用している  分析に重要な手がかりを与える可能性 分析中の転移性恋愛は、意識的に偽るものは含まれていない。幼児期の反復である可能性が高いが、いずれにせよ恋愛感情は真実である。  転移性恋愛の陰性要素（憎悪や羨望、分離不安や傷つきなど）が併存している  詩においてもこうした不安がある？  転移は爆弾である（反復強迫、陰性治療反応だけではなく、「十全に生きる」ものである）  BisBis. トーテムとタブーの不人気  また、フロイトの論文で「トーテムとタブー」「文化への居心地の悪さ」「幻想の未来」「モーゼと一神教」などの文化論や宗教論は我々のような精神分析臨床をしている人には不人気である。やはり、臨床実践からかけ離れているからだろう。しかし、人間の根源や根本に近づいていくためには必要なことかと私は考える。 最近はすぐにでも使える臨床技法の習得や手順通りにすれば上手くいくマニュアルがもてはやされている。それはそれで良いだろうし、臨床心理業界全体の技量の上乗せには大切 なことである。しかし、反面で、それを下支えする根源的な人間理解に触れ、臨床に深みをもたらす智慧をもう少し大事にした方が良いだろう
 BisBis. ナルシシズムについて  ウィニコットとクラインの違いは、一次ナルシシズムを認めるかどうかにある。 一次ナルシシズムは、対象関係が成立する以前の状態であり、リビドーが全て自分に向かっている。 ウィニコットはこの説を指示するが、クラインは出生時から対象との関係は存在していると言う。  死の本能＝羨望は、一次ナルシシズムを認めない ビオンやシーガル、ローゼンフェルトなどの統合失調症の精神分析の貢献により精緻化される。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>もう一つのシュルレアリスム宣言</title>
      <link>https://archidor.github.io/posts/0617/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 16:48:40 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://archidor.github.io/posts/0617/</guid>
      <description>イヴァン・ゴルとアンドレ・ブルトン Albert Ronsin, « Yvan Goll et André Breton », Europe, no 899, mars 2004, p. 191-209.のまとめ書き。
イヴァン・ゴル（Yvan Goll, 1891-1950）はアルザス・ロレーヌ地方出身の詩人。本名イサク・ラング。妻のクレール・ゴルは文学者で詩人。Iwan Goll、Ivan Gollと表記されることもある。
ドイツ語とフランス語で詩を書き、マラルメ、クローデル、ホイットマン、マヤコフスキー、トラークルなどの詩の翻訳も手がけた。ドイツの表現主義運動に参加した後、チューリヒでツァラやピカビアらと出会い、ダダイスム運動に参加。1919年11月1日パリへ移り、ドローネーやレジェといったオルフィスムの画家たちと交流。
1924年10月1日に『シュルレアリスム』という雑誌（ドローネーが表紙画）にて、アンドレ・ブルトンに数週先立ち「シュルレアリスム宣言」を発表。
「シュルレアリスム」という語の所有権をめぐりブルトン一派と激しく対立。1926年11月6日、ゴルはヴァレスカ・ゲルトというブレヒトやノイエ・ザッハリッヒカイトと交流のあるダンサーの踊りを「シュルレアリスム・ダンス」と題し、パリで上演しようとした。劇場には、フェルナン・レジェ、オシップ・ザッキン、ルネ・クルヴェル、アントナン・アルトーらが訪れたが、ブルトンとその一派もいた。舞台はたちまち妨害され、警察が介入するほどの乱闘騒ぎになる。ゴルが「これが真のシュルレアリスムだ！」と叫ぶと、ブルトンが「いや、これはシュルレアリスムではない」と言い争いをしていた。この騒ぎでゴルはブルトンに殴られ、ケガをする。
それから15年以上の月日が流れ、第2次世界大戦中の1942年3月、二人は亡命先アメリカ・ニューヨークで再会。今度は殴りあわず、握手をして和解する。ただしそれは表面的なものであった。
1942年3月14日にブルトンは、ゴル不在のフランス人の集いで、当時ゴル夫妻と親しかった女性が泣いて退出するほどの嫌味を言った。このことについて、ゴルはブルトンに抗議の手紙を書く。しかしブルトンは明確に謝罪せず、ゴルの書いた手紙の「あなたの軽蔑的な行動に立ち向かおうと思います」や「愛と敬意であなたを殴った手」など一部分に抹消線を引いて送り返した。
1943年夏にゴルは『半球』（ Hémisphères ）という雑誌を創刊し、第2-3合併号でブルトンのエメ・セゼール論「偉大なる黒い詩人」を掲載する。この号の執筆者紹介には「アンドレ・ブルトン。シュルレアリスムの創造者であり、最も偉大な現代詩人の一人」と書かれている。関係は修復したかのように見えた。
しかし、このセゼールをめぐって新たな亀裂が生じる。セゼールの代表詩集『帰郷ノート』は、当初英語との対訳で出版する予定で、ゴルはその英訳を担当していたが、出版社が権利関係上の問題で、フランス語版のみを出版し、英訳は自身の雑誌『半球』で出すようにと告げる。金銭的な問題を抱えていたゴルはブルトンに手紙を出すが、その内容がブルトンの勘に触り、みたび決裂。その後の交渉は代理人を通じて行われ、対訳版は1947年1月7日に無事発刊されたものの、二人の関係が修復することはなかった。
メモ イヴァン・ゴルの「シュルレアリスム宣言」がブルトンのそれより影響力を持ち得なかったのは、外的要因（雑誌が第1号で終わってしまったこと、運動の牽引力がなかったこと、ブルトンの妨害）が大きかったようである。では、肝心の中身はどうなっているのだろうか。結論から言うと、あんまりぱっとしない。ゴルの「シュルレアリスム宣言」の議論は抽象的だし、どこかで聞いたことあるような感もなくはない。ブルトンの自動手記や白昼夢、磁場といったのような魅力ある概念も技法も出てこない。そして何より、最大の敗因（？）は、ゴルが、夢の領域、無意識の領域に立ち入らなかったことのように思える。
言ってみれば、ゴルのシュルレアリスムは「夢なきシュルレアリスム」だった。「夢」の対義語は「実生活」ではなく「夢の不在」だと言ったのはルイ・アラゴンだったが、ゴルにとって夢はそのようなものではなかった。夢と現実を止揚させず、通底器も利用せず、徹底的に「物」そして「現実」の側にこだわり続けた「現実的超現実主義」とでも呼ぶべき立場は、本当に月並なものだったのだろうか。このあたりの研究を時間があったら探して読んでみたい。
以下はゴルのシュルレアリスム宣言をアポリネールの「新精神と詩人たち」をいずれ関連づけて読むためのメモ。アポリネールの「新精神」は、昔ぱらぱら読んだ時の記憶で書いていて、これから読み直すので、間違っていたらすみません。
ゴルの「シュルレアリスム宣言」（以下『宣言』）について ゴルの『宣言』は、ブルトンの『宣言』が発表される2週間ほど前、1924年10月1日発行の『シュルレアリスム』という雑誌に掲載された（ゴルの著作集では「シュルレアリスム」というタイトルになっている）。3ページほどの短い文章で、そこではゴルの考えるあるべきシュルレアリスムの姿とその展望が描かれている。まず最初にゴルは、シュルレアリスムを「現実を高次の（芸術的な）地平に移すこと」と定義する。次に、このシュルレアリスムの持つ特性について、「素朴さ・日常性」、「視覚の優位性」、「国際性」と言った観点から説明していく。
素朴さ・日常性 ゴルのシュルレアリスムはまず何より現実から出発する。現実とは、いま・ここの、目の前にある事物や現象を指している。彼はこの現実を「全芸術の基礎」とみなし、基礎的であるがゆえに「プリミティフ」なものであると考えた。その例として、アポリネールや初期キュビストの実践が取り上げられている。アポリネールは、道端で交わされる何気無い日常の言葉を「奇異な魔法」と感じ、そのプリミティフな言語を詩的イメージの源泉とした。同様の傾向は、事物の原型を描いた初期キュビストの作品にも見出されるという。
複雑かつ多様な姿を見せる事物・現実を、原初的で基礎的な形象へと高めていくこと。それが「シュルレアリスム」。これを「シュル（超）」という接尾辞でもって表現するのが妥当なのか少し気になるが（むしろ実存主義？）、この語にこだわるのは、他でもないアポリネールの継承を重んじてのことであろう。
視覚性 プリミティフな言語が持つイメージは、視覚の優位性とも関連する。ゴルによると、20世紀までは「耳」の時代（リズム、音調、脚韻などの優位性）で、今は「目」の時代（映画、標識記号など）なのだという。この区分をどこまで信じて良いのかわからないが、ゴルがアポリネールの遺産であるカリグラムを使用し、レジェやフジタ、シャガールらと共に詩画集を出していた事実は、こうした視覚の特権性を裏付けるものとなろう。ちなみに、ブルトンの『宣言』では「思考の聞き取り」が掲げられているが、視覚／聴覚の対比はこれほどあからさまではない。
国際性 ロレーヌ地方に生まれ、フランス語・ドイツ語・英語を自在に操り、チューリヒのダダ運動にも参加していたゴルは、1924年の『宣言』の時点で「シュルレアリスムは一集団や一国家の表現手段に留まらず、国際的なものになり、ヨーロッパの全イズムを吸収する」と主張する。ブルトンの「シュルレアリスム」がパリから世界に目を向けるのは、1930年代以降のはずである。余談だが、ブルトンはアメリカに亡命した際も、英語を喋らなかったという。
ゴルとブルトンの違い：夢批判 素朴で、視覚優位で、普遍性を持つゴル流シュルレアリスムは、この時点でブルトンのそれと大分かけ離れている。そして、決定的に違うのは、『宣言』後半部の夢に対する考え方である。ブルトンであれば「夢と現実は超現実の中で一つとなる」と言うはずだが、ゴルは夢、より正確には精神分析（原文では精神医学）一般に対して懐疑的であった。ゴルは「患者を治すために夢の理論を使うのは全くもって正しい」と認めつつも、「芸術と精神医学を混同しているのではないか」と、精神分析と芸術の両立不可能性を指摘する。
もっとも、この指摘自体は正しいように思われる。精神分析の理論は患者との対話の実践によってしか練り上げられないし、自然科学の理論のように同じ治療結果を何度も得ることもできない。また、精神分析理論を作品読解に応用するのでさえ容易ではないのに、実作に適用するなどというのは無謀でしかない。ここには、芸術を精神分析のアナロジーで語ることの奥深い問題がある。もっとも、ブルトンはどちらかというと精神分析の理論ではなく「テクニック（技法）」を詩作に応用したようにも見えるので、ゴルの批判には当てはまらないかもしれない。
問題はその後である。ゴルは日常的なものや視覚性を重視しすぎたせいか、無意識レベルの議論を認識論的に放棄してしまっている。
 彼らの言う『夢と非実利的な賭けに基づく心的機構』に我々の物質的な人体を破壊するほどの力は決してないだろう。この物質的な人体は現実が常に正しく、生が思想よりも真であることを我々に教えてくれる。（Goll1968 88）
 これはもはやマッハ主義の批判でさえない。物質的・物理的なものの範疇も明確に限定できないまま、20世紀最大の発見の一つとなった「無意識」を安易に手放してしまったことは、ゴルの『宣言』の「敗北」を決定付けた。
とはいえ、それ以外の箇所、たとえば前に述べた「国際性」や「日常性」などについては、今日議論されるアート全般の問題を提起していたとも言えなくもないので、再考する余地はあるのかもしれない（とはいえ、それも30年代のシュルレアリスムと、ボードレールの再読で事足りてしまう気がするが）。
「夢なきシュルレアリスム」の現代的意義？ そんなわけで、ゴルの『宣言』に目新しいものはなさそうだった。では、ゴルは忘れ去られる運命にある詩人なのだろうか。そうでもなさそうである。パウル・ツェランは、ゴルを「真の詩人」と評したし、70年代初頭のミシェル・ビュルトーらの「電子宣言」周囲の詩人はゴルに言及することを厭わなかった。2004年には『ヨーロッパ』のゴル特集も出され、アルザス詩人としての、前衛画家達の良き理解者としての、バイリンガル詩人としての、さまよえるユダヤ人としての、様々なイヴァン・ゴルが論じられているようである。
それでもやはり、殴り合ってまで守ろうとしたあの「シュルレアリスム」という言葉の所有権だけは、ゴルの手には戻らないだろう。今も昔も、シュルレアリスムと聞いて思い浮かべる名前はアンドレ・ブルトンだし（人によってはダリやマグリットかもしれない）、これからもそうだと思う。「もうひとつのシュルレアリスムは可能だ」なんて空疎なスローガンでは何も状況は変えられないし、無理して変える必要も別にない。
ただ一つだけ、ゴルのシュルレアリスムには、ブルトンが強調しなかった「アポリネールの継承者」という側面がある。ゴル風シュルレアリスムの現代的意義をブルトンのそれとは別の形で考えとしたら、ここしかない。ゴルのシュルレアリスムをアポリネールの延長として捉えることは、戦後フランス詩のアポリネールの影響力を考える上でも、決して無駄ではない（気がする）からだ。
アポリネールからゴルへ ゴルにとって、アポリネールという存在は非常に大きいものであった。アポリネールが1918年に亡くなった後、ゴルは彼に手紙形式で深い尊敬と愛情に満ちた弔文を書いている。そして、『宣言』でもゴルはブルトン以上に「アポリネール由来のシュルレアリスム」を重視し、また彼の芸術思想を積極的に「継承者（héritier）」たらんとしていた。
たとえばフランシス・ピカビアは、ゴルのシュルレアリスムに、キュビスムとの連続性を見ている。
 ゴルのシュルレアリスムはキュビスムと結ばれるが、ブルトンのそれは、メゾン・ブルトン株式会社の仕掛けるアドバルーンに扮したダダに過ぎない。（Ronsin2004 194）
 一見ブルトンを非難し、ゴルを持ち上げている文章に見えるが、むしろこれは「ゴルのシュルレアリスムもキュビスムの域を出ていない」ととるべきである。また、当のブルトンはゴルのシュルレアリスムを「湿った爆竹（から騒ぎ）」として一刀両断、「アポリネール以来のインスピレーションに回帰した」と言っている。そうなってくると、本当のところは継承というよりエピゴーネンだったのではないか、という疑問も湧いてくる。細かく見ていけば『カリグラム』には、実はそこまで関心を向けていなかったようだし、アポリネールのようにフランス中心主義的な印象もない。それでもゴルがアポリネールを継承した、というのはどのような点においてであったのだろうか。
ちなみにブルトンは『宣言』で「我々が用いるシュルレアリスムという語はアポリネールが使う意味に勝った」と言ったように、アポリネールを「乗り越え」たという自負がある。継承と乗り越え。この対立を考えるには、まずアポリネールの思想を知っておく必要がある。
新精神 「新精神」とは、大雑把に言って「意外性の詩学」である。アポリネールは思いがけない驚きの瞬間にこそ、生きているという感覚、新鮮な感覚が与えられると考えていた。「え、なんでそうなるの！」という裏切り、不意打ちがそれである。例えば男が赤ちゃんを生む、時計が反対向きに回り出す、そんなものはありえない、一般的な真理に反している、だからこそ意外性がある。ある意味ではナンセンスとも取れるが、重要なのは、こうした意外性が実は「推定上の真実」であり、いずれは真実になる、いわば潜勢的真実だということだ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>